\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{setspace}
\usepackage[T2A]{fontenc} %
\usepackage[utf8]{inputenc} % подключение русского языка
\usepackage[russian]{babel} %
\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb, amsthm, mathtools}
\usepackage{tikz}

\usetikzlibrary{positioning}
\setstretch{1.3}

\newcommand{\mat}[1]{\begin{pmatrix} #1 \end{pmatrix}}
\renewcommand{\f}[2]{\frac{#1}{#2}}
\newcommand{\dspace}{\space\space}
\newcommand{\s}[2]{\sum\limits_{#1}^{#2}}
\newcommand{\sq}[1]{\left[ {#1} \right]}
\newcommand{\gath}[1]{\left[ \begin{array}{@{}l@{}} #1 \end{array} \right.}
\newcommand{\case}[1]{\begin{cases} #1 \end{cases}}
\newcommand{\ts}{\text{\space}}

\newcommand{\lr}{\Leftrightarrow}
\renewcommand{\r}{\Rightarrow}
\newcommand{\rr}{\rightarrow}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\VV}{\mathbb{V}}
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}

\DeclarePairedDelimiter\abs{\lvert}{\rvert} %
\makeatletter                               % \abs{}
\let\oldabs\abs                             %
\def\abs{\@ifstar{\oldabs}{\oldabs*}}       %

\begin{document}

\section*{Домашняя работа №4 (Математический анализ)}
{\large Емельянов Владимир, ПМИ гр №247}\\\\
\begin{enumerate}
    \item[\textbf{1.}]
    \begin{enumerate}
        \item[(a)]
        $$\lim_{n \to \infty}(1- \f{3}{n^2-7})^{n^2+1}$$
        $$e = \lim_{n \to \infty}(1 - \f{3}{n^2-7})^{-\f{n^2-7}{3}}\r$$
        $$\r e^{-\f{3}{n^2-7}} = \lim_{n \to \infty}(1 - \f{3}{n^2-7}) \r $$
        $$\r e^{-3} = \lim_{n \to \infty}(1 - \f{3}{n^2-7})^{n^2-7}=$$
        $$=\lim_{n \to \infty}(1 - \f{3}{n^2-7})^{n^2+1}\cdot \lim_{n \to \infty}(1 - \f{3}{n^2-7})^{-8} = $$
        $$= \lim_{n \to \infty}(1 - \f{3}{n^2-7})^{n^2+1}\cdot 1 \r$$
        $$\r \lim_{n \to \infty}(1- \f{3}{n^2-7})^{n^2+1} = e^{-3}$$
        \textbf{Ответ: } $e^{-3}$

        \item[(b)]
        $$\lim_{n \to \infty} ( \f{1}{2n + 1} + \f{1}{2n + 2} + \f{1}{2n + 3} + \dots + \f{1}{3n}) = $$
        $$= \lim_{n \to \infty}(H_{3n} - H_{2n}) = \lim_{n \to \infty}(ln(3n) + \gamma + \varepsilon_{3n} - ln(2n) - \gamma - \varepsilon_{2n}) = $$
        $$= \lim_{n \to \infty}(ln(\f{3}{2}) + \varepsilon_{3n}-\varepsilon_{2n}) = ln(\f{3}{2})$$
        \textbf{Ответ: } $ln(\f{3}{2})$
    \end{enumerate}

    \item[\textbf{2.}]
    \begin{enumerate}
        \item[(a)]
        $$a_n = 2 + (-1)^n$$
        $$[C]\lim_{n \to \infty} a_n = \lim_{n \to \infty} \f{a_1 + a_2 + \dots + a_n}{n} = $$
        $$=\case{
            \lim_{n \to \infty}\f{2n}{n} = 2 \text{ при n - чётном} \\
            \lim_{n \to \infty}\f{2n-1}{n} \text{ при n - нечётном} = \lim_{n \to \infty}(2-\f{1}{n}) = 2
        }$$
        \textbf{Ответ: } $2$

        \item[(b)]
        $$a_n = (1+\f{1}{n})^n$$
        $$[C]\lim_{n \to \infty} a_n  = \lim_{n \to \infty} \f{a_1 + a_2 + \dots + a_n}{n}$$
        $$x_n = a_1 + a_2 + \dots + a_n,\ts y_n = n \r [C]\lim_{n \to \infty} a_n = \f{x_n}{y_n}$$
        $$\f{x_{n+1} - x_n}{y_{n+1}-y_n} = \f{a_{n+1}}{1} = a_{n+1}$$
        Так как $y_n>0$, $y_{n+1}>y_n$ и $\lim_{n \to \infty}y_n = +\infty$, то по теореме Штольца, если предел $\f{x_{n+1}-x_{n}}{y_{n+1} - y_{n}}$ существует, то он равен пределу $\f{x_n}{y_n}$. Найдём этот передел:
        $$\lim_{n \to \infty}\f{x_{n+1} - x_n}{y_{n+1}-y_n} = \lim_{n \to \infty} a_{n+1} = \lim_{n \to \infty} (1+\f{1}{n+1})^{n+1} = e \r $$
        $$\r [C]\lim_{n \to \infty} a_n = e $$
        \textbf{Ответ: } $e$
        
        \item[(c)]
        $$a_n = \sin(n)$$
        $$S_n = \sin(1) + \sin(2) + \dots + \sin(n)$$
        $$2\sin(\f{1}{2})S_n = \cos(\f{1}{2}) - \cos(\f{3}{2})+\cos(\f{3}{2})-\cos(\f{5}{2}) + \dots +$$
        $$+ \cos(\f{1}{2} - n) - \cos(\f{1}{2} + n) = \cos(\f{1}{2}) - \cos(\f{1}{2} + n) = $$
        $$= 2\sin{\f{1+n}{2}}\sin(-\f{n}{2}) \r S_n = -\f{\sin{\f{1+n}{2}}\sin(\f{n}{2})}{\sin{\f{1}{2}}}\r$$
        $$\r [C]\lim_{n \to \infty} a_n = \lim_{n \to \infty} -\f{\sin{\f{1+n}{2}}\sin(\f{n}{2})}{n\sin{\f{1}{2}}} = $$
        $$= \lim_{n \to \infty} -\f{\sin{\f{1+n}{2}}\sin(\f{n}{2})}{n\sin{\f{1}{2}}} = 0, \text{ т.к. $\sin{x} \in [-1;1]$}$$
        \textbf{Ответ: } $0$

    \end{enumerate}
    
    \item[\textbf{3.}]
    \begin{enumerate}
        \item[(a)]
        $$a_{n} = 1 + \f{1}{\sqrt{2}} + \dots + \f{1}{\sqrt{n}}, \ts \ts b_{n} = \sqrt{n}$$
        $$\f{a_{n+1}-a_{n}}{b_{n+1} - b_{n}} = \f{\f{1}{\sqrt{n+1}}}{\sqrt{n+1}-\sqrt{n}}=\f{1}{\sqrt{n+1}(\sqrt{n+1} - \sqrt{n})} = $$
        $$= \f{1}{n+1 - \sqrt{n^2+n}} = \f{n+1 + \sqrt{n^2+n}}{n^2+2n+1 - n^2-n}=\f{n+1 + \sqrt{n^2+n}}{n+1}$$
        Так как $b_n>0$, $b_{n+1}>b_n$ и $\lim_{n \to \infty}b_n = +\infty$, то по теореме Штольца, если предел $\f{a_{n+1}-a_{n}}{b_{n+1} - b_{n}}$ существует, то он равен пределу $\f{a_n}{b_n}$. Найдём этот передел:
        $$\lim_{n \to \infty}\f{a_{n+1}-a_{n}}{b_{n+1} - b_{n}} = \lim_{n \to \infty}\f{n+1 + \sqrt{n^2+n}}{n+1} = \lim_{n \to \infty}\f{1+\f{1}{n} + \sqrt{1+\f{1}{n}}}{1+\f{1}{n}} = $$
        $$= \f{1 + 0 + \sqrt{1 + 0}}{1 + 0} = 2 \r $$
        $$\r \lim_{n \to \infty}\f{a_n}{b_n} = \lim_{n \to \infty}\f{1}{\sqrt{n}}(1 + \f{1}{\sqrt{2}} + \dots + \f{1}{\sqrt{n}})= 2 $$
        \textbf{Ответ: } $2$

        \item[(b)]
        $$\lim_{n \to \infty} \f{1^k + 2^k + \dots + n^k}{n^{k+1}}$$
        $$a_n = 1^k + 2^k + \dots + n^k, \ts \ts b_n = n^{k+1}$$
        $$\f{a_{n+1}-a_{n}}{b_{n+1} - b_{n}} = \f{(n+1)^k}{(n+1)^{k+1} - n^{k+1}}$$
        Так как $b_n>0$, $b_{n+1}>b_n$ и $\lim_{n \to \infty}b_n = +\infty$, то по теореме Штольца, если предел $\f{a_{n+1}-a_{n}}{b_{n+1} - b_{n}}$ существует, то он равен пределу $\f{a_n}{b_n}$. Найдём этот передел:
        $$\lim_{n \to \infty}\f{a_{n+1}-a_{n}}{b_{n+1} - b_{n}} = \lim_{n \to \infty}\f{(n+1)^k}{(n+1)^{k+1} - n^{k+1}} = $$
        $$= \lim_{n \to \infty}\f{\f{(n+1)^k}{(n+1)^{k+1}}}{1 - \f{n^{k+1}}{(n+1)^{k+1}}} = \lim_{n \to \infty}\f{\f{1}{n+1}}{1 - (\f{n}{n+1})^{k+1}} = $$
        $$= \lim_{n \to \infty}\f{\f{1}{n+1}}{1 - (\f{n+1}{n})^{-k-1}} = \lim_{n \to \infty}\f{\f{1}{n+1}}{1 - (1 + \f{1}{n})^{-k-1}} = $$
        $$= \f{0}{1 - (1+0)^{-k-1}} = 0 \r$$
        $$\r \lim_{n \to \infty}\f{a_n}{b_n} = \lim_{n \to \infty} \f{1^k + 2^k + \dots + n^k}{n^{k+1}} = 0$$
        \textbf{Ответ:} $0$

        \item[(c)]
        $$\lim_{n \to \infty} \f{\sqrt[n]{n!}}{n}$$
        $$\ln{\f{\sqrt[n]{n!}}{n}} = \ln((\f{n!}{n^n})^{\f{1}{n}}) = \f{1}{n}\ln(\f{n!}{n^n}) = \f{1}{n}(\ln{n!}-\ln{n^n}) = $$
        $$=\f{1}{n}(\ln{1}+\ln{2}+\dots+\ln{n}-n\ln{n})$$
        $$a_n = \ln{1}+\ln{2}+\dots+\ln{n}-n\ln{n}, \ts b_n =  n$$
        $$\f{a_{n+1}-a_{n}}{b_{n+1} - b_{n}} = \f{\ln(n+1)-(n+1)\ln(n+1)+n\ln(n)}{n+1 - n} = $$
        $$= \ln(n+1)(1-n-1)+n\ln(n) = -n\ln(n+1)+n\ln(n) = $$
        $$= n(\ln(n) - \ln(n+1)) = -n\ln(\f{n+1}{n}) = -\ln(1+\f{1}{n})^n$$
        Так как $b_n>0$, $b_{n+1}>b_n$ и $\lim_{n \to \infty}b_n = +\infty$, то по теореме Штольца, если предел $\f{a_{n+1}-a_{n}}{b_{n+1} - b_{n}}$ существует, то он равен пределу $\f{a_n}{b_n}$. Найдём этот передел:
        $$\lim_{n \to \infty}\f{a_{n+1}-a_{n}}{b_{n+1} - b_{n}} = \lim_{n \to \infty} (-\ln(1+\f{1}{n})^n) = -ln(e) = -1 \r $$
        $$\r \lim_{n \to \infty}\f{a_n}{b_n} = \lim_{n \to \infty}\ln{\f{\sqrt[n]{n!}}{n}} = -1 \r$$
        $$\r \lim_{n \to \infty} \f{\sqrt[n]{n!}}{n} = \lim_{n \to \infty} e^{\ln(\f{\sqrt[n]{n!}}{n})} = e^{-1}$$
        \textbf{Ответ: } $e^{-1}$
    \end{enumerate}

    
\end{enumerate}

\end{document}