\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{setspace}
\usepackage[T2A]{fontenc} %
\usepackage[utf8]{inputenc} % подключение русского языка
\usepackage[russian]{babel} %
\usepackage[12pt]{extsizes}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb, amsthm, mathtools}
\usepackage{tikz}

\usetikzlibrary{positioning}
\setstretch{1.3}

\newcommand{\mat}[1]{\begin{pmatrix} #1 \end{pmatrix}}
\renewcommand{\det}[1]{\begin{vmatrix} #1 \end{vmatrix}}
\renewcommand{\f}[2]{\frac{#1}{#2}}
\newcommand{\dspace}{\space\space}
\newcommand{\s}[2]{\sum\limits_{#1}^{#2}}
\newcommand{\mul}[2]{\prod_{#1}^{#2}}
\newcommand{\sq}[1]{\left[ {#1} \right]}
\newcommand{\gath}[1]{\left[ \begin{array}{@{}l@{}} #1 \end{array} \right.}
\newcommand{\case}[1]{\begin{cases} #1 \end{cases}}
\newcommand{\ts}{\text{\space}}
\newcommand{\lm}[1]{\underset{#1}{\lim}}
\newcommand{\suplm}[1]{\underset{#1}{\overline{\lim}}}
\newcommand{\inflm}[1]{\underset{#1}{\underline{\lim}}}

\newcommand{\lr}{\Leftrightarrow}
\renewcommand{\r}{\Rightarrow}
\newcommand{\rr}{\rightarrow}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\VV}{\mathbb{V}}
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}

\DeclarePairedDelimiter\abs{\lvert}{\rvert} %
\makeatletter                               % \abs{}
\let\oldabs\abs                             %
\def\abs{\@ifstar{\oldabs}{\oldabs*}}       %

\begin{document}

\section*{Домашнее задание на 05.11 (Математический анализ)}
 {\large Емельянов Владимир, ПМИ гр №247}\\\\
\begin{enumerate}
    \item[\textbf{1.}] $\lm{x \to 9} \sqrt{x} = 3$, Доказать: $\forall a_n \to 9, a_n \neq 9 : \sqrt{a_n} \to 3$\\
    Пусть некоторая последовательность $a_n \to 9, a_n \neq 9$, тогда:
    $$\forall \varepsilon > 0 \; \exists N: n\geq N \; \; |a_n - 9| < \varepsilon$$
    $$\varepsilon > |a_n -9| \geq \abs{\f{a_n - 9}{\sqrt{a_n} + 3}} = \abs{\sqrt{a_n} - 3} \r $$
    $$\r \forall \varepsilon > 0 \; \exists N: n\geq N \ts \ts |\sqrt{a_n} - 3| < \varepsilon \r$$
    $$\r \sqrt{a_n} \to 3 - \text{ ч.т.д.}$$
    
    \item[\textbf{2.}]$\lm{x \to 0}f(x) = 2$, $f(x) = \case{ 2, \text{ если } x \in \RR \backslash \{0\} \\ 0, \text{ если } x = 0}$\\\\
    Пусть всякий $x \in B_\delta'(0)$, тогда, т.к. $x\neq 0$, то $f(x) = 2 \r$
    $$\r \forall \delta > 0 : x \in B_\delta'(0) \; \; |f(x)-2| = |2-2| = 0 \r$$
    $$\r \forall \varepsilon > 0 \; \; \exists \delta > 0  : \forall x \in B_\delta'(0) \; \; |f(x) - 2| < \varepsilon \r$$
    $$\r f(x) \to 2, \text{ при } x \to 0 - \text{ ч.т.д.}$$

    \item[\textbf{3.}]
    \begin{enumerate}
        \item[\textbf{(a)}]
        $\lm{x \to -1}\f{2x^4+5x^3+3x^2-x-1}{-x^4-x^3+3x^2+5x+2}$
        {\large$$\lm{x \to -1}\left\{\begin{array}{l} 
            \f{2x^4+5x^3+3x^2-x-1}{-x^4-x^3+3x^2+5x+2} = \f{(x+1)(2x^3+3x^2-1)}{-(x+1)(x^3-3x-2)} = \f{(2x^3+3x^2-1)}{-(x^3-3x-2)} = \\ 
            = \f{-(x+1)(2x^2+x-1)}{(x-2)(x+1)^2} =\f{-(2x^2+x-1)}{(x-2)(x+1)} = \f{-(x+1)(2x-1)}{(x-2)(x+1)} = \f{1-2x}{x-2} 
        \end{array} \right\} =$$}
        $$ = \f{1+2}{-1-2} = \f{3}{-3} = -1$$
        \textbf{Ответ: }$-1$\\

        \item[\textbf{(b)}]$\lm{x \to -8} \f{\sqrt{1-x} - 3}{2 + \sqrt[3]{x}}$
        $$\lm{x \to -8} \left\{  \f{\sqrt{1-x}-3}{2+\sqrt[3]{x}} = \f{-(x+8)(4-2\cdot \sqrt[3]{x} + (\sqrt[3](x))^2)}{(\sqrt{1-x}+3)(8+x)} =  \right.$$
        $$\left. \f{-(4-2\cdot \sqrt[3]{x} + (\sqrt[3](x))^2)}{(\sqrt{1-x}+3)} \right\} = \f{-(4+4+4)}{6} = -2$$
        \textbf{Ответ: } $-2$\\

        \item[\textbf{(c)}]$\lm{x \to 1}(\f{3}{1-x^3} + \f{1}{x-1})$
        $$\lm{x \to 1}\left\{ (\f{3}{1-x^3} + \f{1}{x-1}) = \f{(x+2)(x-1)}{(x-1)(1+x+x^2)} = \f{x+2}{1+x+x^2}\right\} =$$
        $$=  \f{1+2}{1+1+1} = 1$$
        \textbf{Ответ: } $1$\\

        \item[\textbf{(d)}]$\lm{x \to 0}\f{\sqrt[k]{1+ax} - \sqrt[m]{1+bx}}{x}$
        $$\lm{x \to 0}\left\{ \f{\sqrt[k]{1+ax} - \sqrt[m]{1+bx}}{x} = \f{\sqrt[km]{(1+ax)^m}-\sqrt[km]{(1+bx)^k}}{x} = \right.$$
        $$= \f{((1+ax)^m-(1+bx)^k)}{x(\s{j=0}{km-1}\sqrt[km]{(1+ax)^{km-j}(1+bx)^{j}})} = \f{\s{i=0}{m}\binom{m}{i}a^ix^i-\s{i=0}{k}\binom{k}{i}b^ix^i}{x(\s{j=0}{km-1}\sqrt[km]{(1+ax)^{km-j}(1+bx)^{j}})} = $$
        $$= \f{1 + \s{i=1}{m}\binom{m}{i}a^ix^i- 1 - \s{i=1}{k}\binom{k}{i}b^ix^i}{x(\s{j=0}{km-1}\sqrt[km]{(1+ax)^{km-j}(1+bx)^{j}})} = \f{\s{i=1}{m}\binom{m}{i}a^ix^i- \s{i=1}{k}\binom{k}{i}b^ix^i}{x(\s{j=0}{km-1}\sqrt[km]{(1+ax)^{km-j}(1+bx)^{j}})} = $$
        $$\left.= \f{x(\s{i=1}{m}\binom{m}{i}a^ix^{i-1}-\s{i=1}{k}\binom{k}{i}b^ix^{i-1})}{x(\s{j=0}{km-1}\sqrt[km]{(1+ax)^{km-j}(1+bx)^{j}})} = \f{\s{i=1}{m}\binom{m}{i}a^ix^{i-1}-\s{i=1}{k}\binom{k}{i}b^ix^{i-1}}{\s{j=0}{km-1}\sqrt[km]{(1+ax)^{km-j}(1+bx)^{j}}} \right\} = $$
        $$ = \f{\binom{m}{1}a - \binom{k}{1}b}{\s{j=0}{km-1}1} = \f{ma - kb}{km}$$
        \textbf{Ответ: } $\f{ma - kb}{km}$\\
    \end{enumerate}

    \item[\textbf{4}]
    \begin{enumerate}
        \item[\textbf{(a)}]$\lm{x \to 0} \f{\tg{3x}}{e^{2x}-1}$
        $$\lm{x \to 0} \left\{ \f{\tg{3x}}{e^{2x}-1} = \f{\tg{3x}}{x}\cdot \f{x}{e^{2x}-1}\right\} = 3\cdot \f{1}{2 \ln{e}} = \f{3}{2}$$
        \textbf{Ответ: } $\f{3}{2}$\\

        \item[\textbf{(b)}]$\lm{x \to 0}\f{x-\sin{2x}}{x+\sin{3x}}$
        $$\lm{x \to 0} \left\{ \f{x-\sin{2x}}{x+\sin{3x}} = \f{x(1 - \f{\sin{2x}}{x})}{x(1+\f{\sin{3x}}{x})} \f{1 - \f{\sin{2x}}{x}}{1+\f{\sin{3x}}{x}} \right\} = \f{1 - 2}{1+3} = -\f{1}{4} $$
        \textbf{Ответ: } $-\f{1}{4}$\\

        \item[\textbf{(c)}]$\lm{x \to 0} \f{\tg{x}-\sin{x}}{\sin^3{x}}$
        $$\lm{x \to 0} \left\{ \f{\tg{x}-\sin{x}}{\sin^3{x}} = \f{\f{\sin{x}}{\cos{x}}-\sin{x}}{\sin^3{x}} = \f{\sin{x}(1-\cos{x})}{\cos{x}\sin^3{x}} =  \f{1-\cos{x}}{\cos{x}\sin^2{x}} =\right.$$
        $$\left.= \f{1-\cos{x}}{x^2} \cdot (\f{x}{\sin{x}})^2 \cdot \f{1}{cos{x}} \right\} = \f{1}{2}\cdot 1 \cdot 1 = \f{1}{2}$$
        \textbf{Ответ: }$\f{1}{2}$\\

        \item[\textbf{(d)}]$\lm{x\to 0}\f{\cos(ax)\cos(bx) - 1}{x^2}$
        $$\lm{x\to 0}\left\{ \f{\cos(ax)\cos(bx) - 1}{x^2} = \f{\cos(ax)\cos(bx) - \cos(ax) + \cos(ax) - 1}{x^2} =\right.$$
        $$\left.= \f{\cos(ax)(\cos(bx) - 1) + \cos(ax) - 1}{x^2} = \cos(ax)\f{(\cos(bx) - 1)}{x^2} + \f{\cos(ax) - 1}{x^2} = \right.$$
        $$\left. = -\cos(ax)\f{(1 - \cos(bx))}{x^2} - \f{1 - \cos(ax)}{x^2}\right\} = -1 \cdot \f{b^2}{2} - \f{a^2}{2} = -\f{b^2+a^2}{2}$$
        \textbf{Ответ: } $-\f{b^2+a^2}{2}$\\

        \item[\textbf{(e)}]$\lm{x \to 1}\f{\ln(x^2+\cos{\f{\pi x}{2}})}{\sqrt{x}-1}$
        $$\lm{x \to 1} \f{\ln(x^2+\cos{\f{\pi x}{2}})}{\sqrt{x}-1} = \mat{y = x-1 \\x \to 1 \lr y \to 0 \\ x = y+1} = \lm{y \to 0} \left\{\f{\ln((y+1)^2 + \cos{\f{\pi (y+1)}{2}})}{\sqrt{y+1}-1} \right.$$
        $$=\f{\ln(1 + y^2 + 2y + \cos{\f{\pi (y+1)}{2}})}{\sqrt{y+1}-1} = \f{\ln(1 + y^2 + 2y  -\sin{\f{\pi y}{2}})}{\sqrt{y+1}-1} =$$ 
        $$\left. = \f{\ln(1 + y^2 + 2y - \sin{\f{\pi y}{2}})}{y^2 + 2y - \sin{\f{\pi y}{2}}}\cdot \f{y^2 + 2y - \sin{\f{\pi y}{2}}}{\sqrt{y+1}-1} =\right.$$
        $$\left. =\f{\ln(1 + y^2 + 2y - \sin{\f{\pi y}{2}})}{y^2 + 2y - \sin{\f{\pi y}{2}}}\cdot (\f{y^2}{\sqrt{y+1}-1} + \f{2y}{\sqrt{y+1}-1} - \f{\sin{\f{\pi y}{2}}}{\sqrt{y+1}-1}) = \right.$$
        $$\left. =\f{\ln(1 + y^2 + 2y - \sin{\f{\pi y}{2}})}{y^2 + 2y - \sin{\f{\pi y}{2}}}\cdot (\f{y^2}{\sqrt{y+1}-1} + \f{2y}{\sqrt{y+1}-1} - \f{\sin{\f{\pi y}{2}}}{y}\cdot \f{y}{\sqrt{y+1}-1}) \right\} =$$
        $$=1\cdot(0 + 0 - 1 \cdot 0) = 0$$
        \textbf{Ответ: } $0$
        

    \end{enumerate}
    


\end{enumerate}
\end{document}